1)Описание: Используя шифр Цезаря с сдвигом на 1, зашифруйте слово "Слон".
Вопрос: Какое слово получится?
A) Тпом  
B) Тпнп  
C) Слом  
D) Рмоп  
Ответ: A) Тпом
 











2) Описание: На картинке зашифрованное слово "SUMMER", которое неправильно закодировано как "TVNFFZ".
Вопрос: Какой правильный шифр с сдвигом на +1 для слова "SUMMER"?
A) "TWNNFS"  
B) "TVNNFS"  
C) "TVNFFS"  
D) "TVVNFS"  
Ответ: B) TVNNFS
 










3)Описание: Вы получили зашифрованное сообщение, которое было закодировано с помощью шифра Цезаря. Известно, что ключ (сдвиг) находится в диапазоне от 1 до 25. Вам необходимо определить, какой ключ был использован для шифрования сообщения.
Зашифрованное сообщение:
KHOOR
Вопрос: Какой ключ был использован для шифрования данного сообщения?
A) 1  
B) 2  
C) 3  
D) 5  
E) 10  
Ответ: C) 3
 







4) Описание: Вы получили зашифрованное сообщение, которое было закодировано с помощью шифра Виженера. 
Зашифрованное сообщение:
XHPSK
Вы знаете, что ключ состоит из одного слова, длина которого не превышает 5 символов. Вам необходимо определить, какой из предложенных ключей мог быть использован для шифрования.
Варианты ключей:
A) APPLE  
B) BREAD  
C) GRAPE  
D) PEAR  
E) FRUIT  
Ответ: C) GRAPE
 






5)Описание: Криптографические атаки.
Вопрос: Как называется атака, при которой злоумышленник получает доступ к зашифрованным данным и использует их для анализа и поиска уязвимостей в алгоритме шифрования?
Варианты ответа:
A)Атака по выбранному закрытому тексту
B)Атака по выбранному шифротексту
C)Атака на основе анализа частоты
D)Нет правильного варианта
Ответ: D)Нет правильного ответа






















6) Описание: Атака на хэш-функции.
Вопрос: Какой из следующих типов атак может быть использован для нахождения коллизий в хэш-функциях, таких как MD5 или SHA-1?
Варианты ответа:
A) Атака по времени  
B) Атака на основе анализа частоты  
C) Атака на основе второго предобраза (second pre-image attack)  
D) Нет правильного ответа
Ответ: D) Нет правильного ответа























7) Описание: Защита от атак
Вопрос: Какой из следующих подходов может помочь защитить систему от атак по времени?
Варианты ответа:
A) Использование алгоритмов с переменной длиной ключа  
B) Обфускация кода  
C) Реализация операций в постоянное время (constant-time execution)  
D) Нет правильного ответа  
Ответ: С) Реализация операций в постоянное время (constant-time execution)  
























8) Описание: Атака на блочные шифры.
Вопрос: Какой из следующих методов является наиболее эффективным против блочных шифров, использующих режим CBC (Cipher Block Chaining)?
A) Атака на основе криптоанализа дифференциального типа  
B) Атака на основе криптоанализа линейного типа  
C) Атака с использованием коллизий  
D) Нет правильного ответа
Ответ: B) Атака на основе криптоанализа линейного типа  
























9) Описание: Уязвимости протоколов аутентификации
Вопрос: Какой из следующих протоколов аутентификации наиболее уязвим к атаке "человек посередине" (Man-in-the-Middle) при отсутствии дополнительных мер безопасности, таких как проверка сертификатов или использование защищенных каналов связи?
Варианты ответа:
A) Kerberos  
B) OAuth 2.0 с использованием PKCE  
C) NTLM (NT LAN Manager)  
D) Нет правильного ответа
Ответ: C) NTLM (NT LAN Manager)  






















10) Описание: Процессы и потоки
Вопрос: Какой из следующих механизмов используется для синхронизации потоков в многопоточных приложениях?
Варианты ответа:
A) Мьютексы  
B) Файлы  
C) Сигналы  
D) Нет правильного ответа
Ответ: A) Мьютексы  























11) Описание: Файловые системы
Вопрос: Какой из следующих алгоритмов используется для управления доступом к файлам в файловых системах?
Варианты ответа:
A) Алгоритм FIFO  
B) Алгоритм LRU  
C) Алгоритм доступа по времени  
D) Нет правильного ответа
Ответ: B) Алгоритм LRU























12) Описание: Файловые системы
Вопрос: Какой из следующих типов структур данных чаще всего используется для управления каталогами в современных файловых системах?
Варианты ответа:
A) Связные списки  
B) Хеш-таблицы  
C) B-деревья  
D) Нет правильного ответа
Ответ: C) B-деревья  























13) Описание: Файловые системы
Вопрос: Какой из следующих типов файловых систем использует структуру B-деревьев для управления файлами?
Варианты ответа:
A) FAT32  
B) NTFS  
C) ext4  
D) Нет правильного ответа
Ответ: B) NTFS  























14)Описание: Файловые системы
Вопрос: Какой из следующих типов файловых систем использует журнал для обеспечения целостности данных?
Варианты ответа:
A) FAT32  
B) exFAT  
C) NTFS  
D) Нет правильного ответа
Ответ: D) Нет правильного ответа























15) Описание: Файловые системы
Вопрос: Какой размер блока в файловой системе может повлиять на эффективность хранения данных и использование пространства?
Варианты ответа:
A) 1 байт  
B) 64 КБ  
C) 1 МБ  
D) Нет правильного ответа
Ответ: D) Нет правильного ответа
 






















16) Описание: Сетевые протоколы
Вопрос: Какой из следующих типов адресов используется для идентификации узлов в IPv6?
Варианты ответа:
A) MAC-адрес  
B) URL  
C) DNS-имя  
D) Нет правильного ответа
Ответ: D) Нет правильного ответа
























17) Описание: Сетевые протоколы
Вопрос: Какой из следующих протоколов используется для диагностики сетевых проблем и отправляет сообщения об ошибках и управлении?
Варианты ответа:
A) DHCP  
B) SNMP  
C) ICMP  
D) Нет правильного ответа
Ответ: C) ICMP  























18) Описание: Сетевые протоколы
Вопрос: Какой из следующих протоколов используется для автоматической настройки IP-адресов на устройствах в локальной сети?
Варианты ответа:
A) ARP  
B) RARP 
C) DNS  
D) Нет правильного ответа
Ответ: D) Нет правильного ответа























19) Описание: Сетевые протоколы
Вопрос: Какой из следующих протоколов используется для передачи данных в режиме "без соединения"?
Варианты ответа:
A) TCP  
B) IP  
C) HTTP  
D) Нет правильного ответа
Ответ: D) Нет правильного ответа























20) Описание: Сетевые протоколы
Вопрос: Какой из следующих протоколов используется для обеспечения надежной передачи данных в сетях?
Варианты ответа:
A) IP  
B) UDP  
C) TCP  
D) Нет правильного ответа
Ответ: C) TCP  
   






















21) Описание: Языки программирования. Парадигмы программирования. 
Вопрос: Какой из следующих языков программирования является функциональным?
Варианты ответа:
A) Java  
B) Python    
C) Haskell
D) Нет правильного ответа 
Ответ: C) Haskell
























22) Описание: Модули и пакеты. Язык программирования Python.
Вопрос: Какой из следующих файлов является специальным файлом, который делает директорию пакетом в Python?
Варианты ответа:
A) setup.py  
B) main.py  
C) config.py
D) Нет правильного ответа  
Ответ: D) Нет правильного ответа  























23) Описание: Контекстные менеджеры. Язык программирования Python.
Вопрос: Какой из следующих вариантов правильно использует контекстный менеджер для работы с файлом в Python?
Варианты ответа:
A) open('file.txt') as f: with f.read()  
B) with f.open('file.txt'): f.read()  
C) open('file.txt') as f: read(f)
D) Нет правильного ответа
Ответ: D) Нет правильного ответа























24) Описание: Асинхронное программирование. Язык программирования Python.
Вопрос: Какой из следующих вариантов правильно определяет асинхронную функцию в Python?
Варианты ответа:
A) async def my_function(): pass  
B) def async my_function(): pass  
C) def my_function() async: pass  
D) Нет правильного варианта ответа
Ответ: A) async def my_function(): pass  























25) Описание: Нахождение ошибочного кода. Язык программирования Python.
Вопрос: Какой из следующих вариантов кода вызовет ошибку?
Варианты ответа:
A) def func(a, b=2):
    	return a + b
B) def func(a, b=2, c):
    	return a + b + c
C) def func(*args):
    	return sum(args)
D) A B
E) A C
F) B C
G) Все варианты ответа
Ответ: B) def func(a, b=2, c):
    		return a + b + c

















26) Описание: Обработка исключений. Язык программирования Python.
Вопрос: Какой из следующих блоков кода правильно обрабатывает несколько исключений?
Варианты ответа:
A) try:
    	# код
     except (ValueError, TypeError):
           print("Ошибка")
B) try:
    	# код
     except ValueError:
     except TypeError:
           print("Ошибка")
C) try:
    	# код
     except ValueError | TypeError:
    	print("Ошибка")
D) A B
E) A C
F) B C
G) Все варианты ответа
Ответ: A) try:
    		# код
                  except (ValueError, TypeError):
                        print("Ошибка")








27)Описание: Вычисление максимального из трёх чисел. Язык программирования Python.
Вопрос: Какой из следующих вариантов кода правильно находит максимальное число из трех?
Варианты ответа:
А) def max_of_three(a, b, c):
    	return max(a, b, c)
B) def max_of_three(a, b, c):
    	return min(a, b, c)

C) def max_of_three(a, b, c):
    	if a > b and a > c:
        		return a
    	elif b > c:
        		return b
    	else:
        		return c
D) A B
E) A C
F) B C
G) Все варианты ответа
Ответ: E) A и C












28)Описание: Вычисление обратной строки. Язык программирования Python.
Вопрос: Какой код правильно переворачивает строку?
Варианты ответа:
A) def reverse_string(s):
    	return s[::-1]
B) def reverse_string(s):
    	return s.reverse()

C) def reverse_string(s):
    	result = ""
    	for char in s:
        		result = char + result
    	return result
D) A и B
E) A и C
F) B и C
G) Все варианты ответа
Ответ: E) A и C














29)Описание: Вычисление факториала. Язык программирования Python.
Вопрос: Какой из следующих фрагментов кода правильно вычисляет факториал числа n?
Варианты ответа:
А) def factorial(n):
    	if n == 0:
        		return 1
    	return n * factorial(n - 1)
B) def factorial(n):
    	return n * factorial(n - 1)
C) def factorial(n):
    	if n < 0:
        		return None
    	return n * factorial(n - 1)
D) A и B
E) A и C
F) B и C
G) Все варианты ответа
Ответ: А)














30)Описание: Проверка на простое число. Язык программирования Python.
Вопрос: Какой из следующих вариантов кода правильно проверяет, является ли число простым?
Варианты ответа:
A) def is_prime(n):
    	if n < 2:
        	    return False
    	for i in range(2, int(n**0.5) + 1):
               if n % i == 0:
                   return False
    	return True
B) def is_prime(n):
    	if n < 2:
        	    return True
    	for i in range(2, n):
               if n % i == 0:
                   return True
          return False
C) def is_prime(n):
     	return n > 1 and all(n % i != 0 for i in range(2, int(n**0.5) + 1))
D) A и B
E) A и C
F) B и C
G) Все варианты ответа
Ответ: E) A и C









